%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}

\usepackage[a5paper, margin=.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\crayon}{\faPencil{}}

\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection}}

\title{Calcul mental}
\date{}
\classe{2\up{nde}10}
\dsnum{TP \no2}

\begin{document}

\maketitle

Le but de ce TP est de réaliser un logiciel d'entraînement au calcul mental.

\subsubsection{Première version}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
print("Calculer : 4×9")

reponse = int(input("Réponse ? "))

if reponse == 36:
    print("Correct")
else:
    print("Perdu. La bonne réponse était : 36.")
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
  \item Copier le programme ci-dessus dans un fichier \texttt{NOM-calcul1.py}. Exécutez-le.
  \item Ajouter une question.
\end{enumerate}

\subsubsection{Deuxième version : Aléatoire}
\label{q:aleatoire}

\begin{enumerate}
  \item Compléter le programme suivant dans un fichier \texttt{NOM-calcul2.py} pour qu'il :
\begin{enumerate}
\item choisisse deux nombres au hasard ;
\item calcule la solution ;
\item vérifie si la proposition donnée par l'utilisateur est correcte.
\end{enumerate}
On pourra utiliser le module \texttt{random} : \url{https://docs.python.org/3/library/random.html}.

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
# Choix de deux nombres aléatoires
a = ...
b = ...

# Calcul de la solution
solution = ... 

# Afficher la question
print("...")

reponse = int(input("Réponse ? "))

if ... :
    print("Correct")
else:
    print("Perdu. La bonne réponse était : ....")
\end{lstlisting}
  \item Placer votre fichier dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\subsubsection{Boucles}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
for i in range(10):
    print("Bonjour", i)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Copier le programme ci-dessus dans un fichier \texttt{boucle.py}. Que fait-il ?
\item Modifier ce programme pour qu'il produise l'affichage suivant :
\begin{verbatim}
0 kilomètres à pied, ça use les souliers.
2 kilomètres à pied, ça use les souliers.
4 kilomètres à pied, ça use les souliers.
6 kilomètres à pied, ça use les souliers.
...
100 kilomètres à pied, ça use les souliers.
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsubsection{Troisième version : Plusieurs questions, avec score}
\begin{enumerate}
\item Dans un nouveau fichier \texttt{NOM-calcul3.py}, recopier le programme de la question \ref{q:aleatoire}, et modifiez-le pour qu'il pose 10 questions au lieu d'une seule.
\item Modifier votre programme pour qu'il affiche à la fin le score obtenu (par exemple : \texttt{8/10}).
\item Modifier votre programme pour qu'il commente ce score, c'est-à-dire qu'il affiche \texttt{Insuffisant}, \texttt{Moyen}, \texttt{Très bien}, \texttt{Parfait} selon que le score est inférieur à 4, compris entre 5 et 7, entre 8 et 9, égal à 10.
\item Placer votre fichier dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\subsubsection{Quatrième version : Niveau de difficulté}

\begin{enumerate}
\item Copier le programme de la question précédente dans un nouveau fichier \texttt{NOM-calcul4.py}.
\item Modifiez-le pour qu'il demande à l'utilisateur un niveau de difficulté, correspondant à des calculs avec des nombres entre :
\begin{enumerate*}[\itshape {niveau} 1 :]
\item 1 et 5 ;
\item 1 et 10 ;
\item -10 et 10.
\end{enumerate*}
\item Modifiez-le pour qu'il demande à l'utilisateur quelles opérations travailler (addition, soustraction ou multiplication).
\item Placer votre fichier dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\pagebreak

\subsubsection{Boucle \emph{Tant que}}

\begin{enumerate}
  \item Recopier et exécuter le programme ci-dessous. Que fait-il ?
    \begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
    from random import randint
    nombre = 0

    while nombre != 6:
        nombre = randint(1, 6)
        print(nombre)
    \end{lstlisting}
  \item Compléter le programme suivant pour qu'il :
    \begin{enumerate}
      \item choisisse un nombre au hasard ;
      \item\label{item:dicho:demande} demande une proposition au joueur ;
      \item\label{item:dicho:affiche} affiche « Trop haut » ou « Trop bas » selon que la proposition est trop grande ou trop basse ;
      \item répète les étapes \ref{item:dicho:demande} et \ref{item:dicho:affiche} jusqu'à ce que l'utilisateur trouve la bonne réponse.
      \begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
      from random import randint
      nombre = randint(1, 100)
      proposition = 0

      while ...:
          nombre = int(input("Proposition ? "))
          ... # Affiche « Trop haut » ou « Trop bas »

      print("Gagné !")
      \end{lstlisting}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Cinquième version : Un peu d'aide}

\begin{enumerate}
  \item Copier le fichier \texttt{calcul3.py} depuis le dossier partagé, en le renommant comme \texttt{NOM-calcul5.py}.
  \item Modifier le programme pour qu'il pose non pas dix questions, mais pour qu'il pose des questions jusqu'à avoir dix bonnes réponses.
  \item Modifeier le programme pour qu'il repose la même question jusqu'à obtenir la bonne réponse. En cas de mauvaise réponse, il indique en plus « Trop bas » ou « Trop haut ».
  \item Copier votre programme dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\end{document}
